﻿ Kinderdijk - làng cối_xay_gió
Kinderdijk là vùng_đất nằm ở ngoại_ô thành_phố Rotterdam - Hà_Lan . Đây là nơi thấp nhất so với mực nước_biển ở Hà_Lan .
Kinderdijk được UNESCO công_nhận là di_sản văn_hóa thế_giới vào năm 1997 . Ở đây hội_tụ nét đặc_trưng nhất Hà_Lan - những chiếc cối_xay_gió . Có tới 14 chiếc cối_xay_gió được làm từ những năm 1400 , bây_giờ vẫn hiện_diện tại Kinderdijk .
Lúc đầu cối_xay_gió được làm_bằng đá , dần_dần sau đó con_người cải_tiến bằng những chất_liệu nhẹ hơn như gỗ với hình bát_giác và cánh_quạt sải dài lợi_dụng được nhiều sức gió để guồng nước đổ ra sông .
Cư_dân đến sinh_sống ở vùng này từ thế_kỷ 11 . Họ đã cải_tạo bãi than_bùn , mở_rộng khu_vực này để trồng_trọt và sinh_sống bằng cách đào mương , đào kênh dẫn nước , dùng cối_xay_gió cuốn nước đổ ra sông lớn quanh vùng .
Kinderdijk là điển_hình của trận chiến chống giặc nước của người Hà_Lan . Là quốc_gia mà hầu_hết diện_tích đất_đai thấp hơn mặt_nước biển , nhân_dân Hà_Lan phải giành_giật với nước lấy từng mét đất sinh_sống . Cuộc_chiến ấy kéo_dài qua nhiều thế_kỷ để đến ngày_nay , Hà_Lan đã xây_dựng được hệ_thống đê_biển hiện_đại nhất thế_giới .
Nhưng làng cối_xay_gió với một quần_thể các loại cối khác_nhau được gìn_giữ từ thế_kỷ 13 , 14 đến nay thì chỉ còn duy_nhất ở Kinderdijk . Cũng vì điều này mà_cả đất_nước Hà_Lan tự_hào , nâng_niu , quý_trọng và bảo_tồn làng cối_xay của họ .
Đến đây , nhìn những chiếc cối_xay_gió cổ đã gắn liền với cuộc_sống người nông_dân qua nhiều thế_kỷ , nhìn một vùng_đất được tạo nên từ việc dùng cối_xay_gió đẩy nước_biển mới thấy hết sự sáng_tạo bền_bỉ của con_người , đồng_thời làm_nên một đất_nước Hà_Lan tươi_đẹp , vốn xưa_nay đã nổi_tiếng thế_giới với loài hoa tulip .
Theo Thế giới phụ_nữ
